---
title: "Irti Facebookista, Googlesta, Microsoftista, X/Twitteristä ja valvontakapitalismista"
author: "Topi-Matti Heikkola"
date: 2025-01-23T22:53:04+02:00
lastmod: 2025-02-26T22:34:04+02:00
disable_share: true
categories:
- Free Software
tags:
- suomi

---

_Kirjoitusta on päivitetty 2025-02-26_

Mark Zuckerberg ja Elon Musk ovat näyttäneet ennennäkemättömän selvästi miten taloudellista valtaa vaihdetaan poliittiseksi vallaksi. Hiljattain olemme joutuneet lukemaan uutisia siitä, miten Facebookin ja Instagramin omistava some- ja mainosjätti Meta Platforms [lopettaa faktantarkistustohjelmansa](https://yle.fi/a/74-20135304) ja sallii vähemmistöjä alentavaa sisältöä. Musk teki saman X/Twitterissä jo aiemmin. Nämä Trumpin ja oikeistopopulistien pussiin pelaavat liikkeet ovat jälleen yksi hälyttävä muistutus siitä, miksei internettiä ja digitaalista elämäämme voi jättää Meta Platformsin kaltaisten yritysten käsiin. Meta Platforms, Google, Microsoft ja X/Twitter ovat tehneet yksityisyydestä ja ihmisten ajattelun ohjaamisesta (mainoksista ja valheellisista sisällöistä) itselleen tuottoisan bisneksen. Valvontakapitalismille on kuitenkin elinvoimainen vaihtoehto.

## Kolme syytä vapauttaa digitaalinen elämäsi

![Painting. Looming above an almost primordial ooze of brown paint is the seven-headed Hydra, a serpentine monster whose dead and dying victims lie strewn about a swampy ground. Calm and youthful, Hercules stands amid the carnage, weapon in hand, ready to sever the Hydra’s seventh, “immortal” head, which he will later bury.](/images/moreau-hercules-hydra.jpg "Hercules and the Lernaean Hydra, by Gustave Moreau, 1875-76, CC0 Public Domain")

**1) Addiktoivat sovellukset heikentävät elämänlaatuasi.** Niin Facebookin, Instagramin, X/Twitterin kuin Tiktokin sisältöjä tarjoilevat algoritmit on kehitetty vangitsemaan huomiosi mahdollisimman pitkäksi ajaksi. Ne käyttävät hyväksi aivojen palkitsemisjärjestelmiä tavalla, joka on [tuhoisa keskittymiskyvylle, omanarvontunnolle ja mielenrauhalle](https://www.humanetech.com/attention-mental-health).

**2) Valeuutisten ja väärän tiedon levittäminen rapauttavat yhteiskunnan keskinäistä** [**luottamusta ja demokratiaa**](https://www.humanetech.com/democratic-functioning)**.** Koska provosoiva ja uskomaton on kiinnostavaa, antavat yhtiöt valheellisille ja polarisoiville sisällöille alustoilla järkyttävän paljon tilaa ja näkyvyyttä. Tutkimukset osoittavat, että valheellisilla sisällöillä, ja puolueellisella sisällön tarjoamisella on häiritty monia vaaleja.

**3) Mainosten kohdentamiseen perustuva bisneslogiikka loukkaa yksityisyyttäsi ja edistää ylikulutusta.** Kun palvelu on näennäisesti ilmainen, sinä olet tuote  - ainakin kun on kyse [valvontakapitalisteista](https://www.ku.fi/artikkeli/4553283-valvontakapitalismi-ulottaa-lonkeroitaan-kaikkialle). Some- ja internetjätit keräävät käyttäjistään valtavasti tietoa, ja tekevät rahaa kohdentamalla mainoksia vakoilunsa perusteella. Mainokset ja keinotekoinen tarpeiden luominen on äärimmällisen haitallista, kun samaan aikaan ylikuluttavat elämäntavat kiihdyttävät globaalia ekokatastrofia. Mainoksilta pakeneminen on kuitenkin tehty somejättien palveluissa mahdottomaksi.

**Bonus:** Lisäksi internetjätit Meta Platforms, Google, Microsoft ja Apple ovat kaikki yhdysvaltalaisia yhtiöitä. Trumpin astuttua USA:n presidentin virkaan 20.1. ryhtyi hän [voimakkaasti ajamaan fossiiliteollisuuden etuja](https://grist.org/politics/trump-climate-actions-day-one-energy-emergency/), joka heikentää entisestään miljardien ihmisten elinkelpoisen tulevaisuuden näkymiä. Tässä tilanteessa *Yhdysvaltalaisten firmojen boikotointi* on enemmän kuin paikallaan. Valvontakapitalismi kerryttää pääomaa ökyrikkaille, jotka käyttävät asemaansa oikeistopopulistien hyväksi. Tämä kuvio ei murene ilman vastustusta ja toimintaa.

## Mistä aloittaa?
Tähän oppaaseen on kerätty tietoa keinoista, joilla voit aloittaa digitaalisen elämäsi vapauttamisen. Vaikka siirtymä voi tuntua haastavalta ja työläältä, jo parilla muutoksella voit vaikuttaa merkittävästi ja murentaa valvontakapitalistien valtaa elämässäsi. Oppaan tarkoitus on myös antaaa mahdollisimman rehellinen kuva siitä, mitä hyviä ja huonoja puolia vaihtoehdoissa on, ja mitä niiltä voi odottaa. Voit siten muodostaa kuvan siitä, mitkä toimet olisivat sinulle helpoimpia toteuttaa, ja mikä vaatisi enemmän suunnittelua, tai minkä palveluiden käyttäjäksi jäät. Opas ei pyri listaamaan kaikkia mahdollisia vaihtoehtoja, vaan olen valinnut siihen omasta mielestäni toimivia ja hyviä palveluita, joihin siirtyminen olisi mahdollisimman helppoa.

### Vaikeusaste 1: Helpot muutokset kohti vapautta

Näiden ratkaisujen käyttöönotto on helppoa. Ohjeet löytyvät linkkien päästä ja usein käyttöönotto onnistuu parilla klikkauksella muutamassa minuutissa!

1. **Vaihda hakukoneesi: Google** &rarr; [**Qwant**](https://qwant.com). Enimmäkseen Googlen veroisia hakutuloksia suomen kielelläkin tarjoavat ainakin Qwant, [DuckDuckGo](https://duckduckgo.com) ja [Ecosia](https://ecosia.org). Qwant ja DuckDuckGo kunnioittavat yksityisyyttäsi kiitettävästi, Ecosia ei ole aivan samalla tasolla. Qwantilla on oma hakuindeksi, jota se toistaiseksi vielä täydentää Microsoftin palveluilla. DuckDuckGo ja Ecosia ostavat hakukonemoottorin palveluna Microsoftilta. Kaikki ne murentavat Googlen monopoliasemaa.
2. **Asenna selaimeesi mainostenestäjä eli adblocker.** Hyvä vaihtoehto on esimerkiksi [uBlock Origin](https://ublockorigin.com) tai [Adblock Plus](https://adblockplus.org/). Tämä vähentää valvontakapitalistien tienausmahdollisuuksia (suurin osa muidenkin sivujen mainosten kohdennuksesta menee isojen toimijoiden kautta) ja tekee netin käytöstä siedettävämmän kokemuksen, kun ruutu ei täyty mainoksista. Adblocker kykenee estämään myös youtube-mainokset koneellasi. Ota kuitenkin huomioon, että kaikki kaupalliset sisällöt eivät toimi adblockerin kanssa, eivätkä verkkosivustot voi saada tuloja vierailustasi, vaikka haluaisit tukea niitä. Adblockerin voi kuitenkin aina tarvittaessa ottaa pois päältä.
3. **Vaihda pikaviestisovellusta: WhatsApp** &rarr; [**Signal**](https://signal.org). Tai ota ainakin WhatsApin rinnalle käyttöön toinen palvelu, jota käytät niiden kanssa, jotka ovat myös siirtyneet. Metan omistama WhatsApp kerää runsaasti tietoja viestinnästäsi ja sovelluksen käytöstä, vaikka ei näekään viestien sisältöä. Meta myös koittaa jatkuvasti keksiä keinoja tehdä palvelulla rahaa, esimerkiksi valjastamalla sen mainostajien käyttöön. Paras vaihtoehto on voittoa tavoittelemattoman säätiön omistama turvallinen ja ilmainen Signal, joka on jo monien käytössä. Signalin ominaisuudet ovat käytännössä samat kuin WhatsApissa, osin myös paremmat. Toinen paljon käytetty vaihtoehto on [Telegram](https://telegram.org), joka ei kuitenkaan yllä Signalin tasolle avoimuuden eikä yksityisyyden osalta. Hyvän vertailun Signalista ja WhatsApista on kirjoittanut [Bruce Schneier](https://www.33rdsquare.com/signal-vs-whatsapp/).
4. **Vaihda nettiselainta: Chrome** &rarr; [**Firefox**](https://www.mozilla.org/fi/firefox/). Internetin arkkitehtuuri on vaarassa monopolisoitua Googlen hyppysissä olevaa Chromea ja monien nettiselainten käyttämää Chromium-moottoria kohti. Vaikka Chromen lähdekoodi on avoin, on sen kehityssuunta Googlen näpeissä. Paras vaihtoehto on Firefox. Siihen saat myös laajennuksena adblockin lisäksi esimerkiksi [Facebook containerin](https://addons.mozilla.org/en-US/firefox/addon/facebook-container/), joka rajoittaa Metan kykyä seurata sinua verkossa. Firefox on ominaisuuksiltaan aivan Chromen veroinen.
5. **Vaihda palvelua jaettaviin dokumentteihin: GoogleDocs** &rarr; [**CryptPad**](https://cryptpad.fr). Perus tekstidokumenttien ja excel-taulukoiden jaettuun muokkaamiseen CryptPad toimii hyvin. Puhelimella kopiointi, liittäminen ja taulukoiden muokkaaaminen on tosin hankalaa. Hyvän määrän dokumentteja pystyy luomaan ja tallettamaan ilmaiseksi. Myös joillakin NextCloud-tarjoajilla on mahdollisuus muokata ja jakaa dokumentteja, ks. kohta 11.
6. **Vaihda karttasovellusta: Google Maps, Apple Maps** &rarr; [**OsmAnd**](https://osmand.net/). Olen nyt rehellinen: kaipaan Google Mapsia. OsmAnd toimii yleensä ihan ok, mutta varsinkin Suomessa tieto esimerkiksi kaikista liikkeistä ei ole ajantasaista eikä yhtä kattavaa kuin Google Mapsissä. Kun kartalle tietoa päivittävien käyttäjien määrä kuitenkin kasvaa, paranee palvelu sitä mukaa. OsmAnd osaa navigoida pyörällä, kävellen,  julkisilla ja autolla. Vaihtoehtoja, joita voit kokeilla ovat suljetun lähdekoodin kehuttu [Magic Earth](https://www.magicearth.com/) ja navigointiin avoimen lähdekoodin [Organic Maps](https://organicmaps.app/). Kaikki vaihtoehdot perustuvat Open Street Mapsin karttapalveluihin.
7. **Katso Youtubea [Freetuben](https://freetubeapp.io) kautta.** PC:llä, Macillä tai Linux-koneella voit katsella Youtubea anonyymisti, ilman mainoksia ja sisäänkirjautumista Freetube-sovelluksen kautta.
8. **Poista kännykästäsi pahissovellukset, tai hiljennä ne.** Voit helposti vähentää sinuun kohdistetun urkinnan määrää poistamalla puhelimestasi esim. Facebookin, Instagramin, TikTokin ja X/Twitterin. Tai ottamalla ilmoitukset pois käytöstä, voit ainakin vähentää niiden aiheuttamaa riippuvuutta.
9. **Kokeile avoimempaa ja eettisempää sosiaalista mediaa**. Voit helposti kokeilla vaihtoehtoja somejäteille avaamalla tilin jossakin vaihtoehtoisessa palvelussa. Kokeilu on ensimmäinen askel! Toki hyvä vaihtoehto on myös olla kokonaan käyttämättä sosiaalista mediaa. Vaihtoehtoja:
   - **X/Twitter, Facebook** &rarr; [**Mastodon**](https://joinmastodon.org). Fediverselle eli federoidulle internetille tyypilliseen tapaan Mastodoniin pääsee monen eri palveluntarjoajan kautta, mikä voi olla aluksi hämmentävää. Ei ole niin väliä, mille rekisteröidyt, koska kaikki sisällöt on kuitenkin "federoitu", eli kaikki pääsevät näkemään ja kommentoimaan toistensa luomia sisältöjä joka tapauksessa. Postausten näkyvyyttä voi toki rajoittaa halutessaan. Hyviä vaihtoehtoja ovat esim. kansainvälisesti suurin palvelin [mastodon.social](https://mastodon.social) ja suomalainen [mastodontti.fi](https://mastodontti.fi). Palvelinta voi myös halutessaan vaihtaa, ja säilyttää tilinsä seuraajineen. Vakiintuneessa ja suositussa Mastodonissa käyttäjiä on kohtuullisesti, ja kiinnostavaa sisältöä löytyy suomeksikin, kunhan pääsee sovelluksesta jyvälle. Twitterin kokoluokkaa se kuitenkaan ei vielä ole. Paljon yksityiskohtaisemman esittelyn Mastodonista kiinnostuneille on kirjoittanut [blogiinsa](https://www.rollemaa.fi/nain-aloitat-mastodonin-kayton-mihin-rekisteroitya-keta-seurata/) Roni Laukkarinen.
   -  **Instagram** &rarr; [**Pixelfed**](https://pixelfed.org/). Kuten Mastodon, myös [kehuttu](https://lifehacker.com/tech/pixelfed-the-ad-free-instagram-alternative-now-has-a-smartphone-app) Pixelfed on osa fediverseä ja voit liittyä siihen monen eri palvelimen kautta. Vaikka Pixelfed on suunniteltu erityisesti kuvien ja videoiden jakoon Metan omistaman Instagramin tyyliin, toimii se yhteen Mastodonin kanssa, niin että voit jopa nähdä ja kommentoida Mastodon-sisältöjä sen kautta. Ja samaan tapaan mainokset ja sisältöalgoritmit loistavat poissaolollaan. Käyttäjiä verrattuna Instagramiin on vielä vähän, mutta viimeisten viikkojen aikana Pixelfed on [trendannut räjähdysmäisesti](https://mastodon.social/@pixelfed/113813596301663822). Voit käydä kurkkaamassa sisältöjä [täällä](https://pixelfed.social/web/explore). Pixelfedin iPhone-sovellus on valitettavasti vielä buginen.
   -  **Facebook-tapahtumat ja -ryhmät** &rarr; [**Mobilizon**](https://mobilizon.fr/), [**Partiful**](https://partiful.com/). Facebookissa on monia toiminnallisuuksia. Monille tärkein on tapahtumat, joiden avulla kutsut ja tiedotus onnistuu helposti. Tähän hyviä vaihtoehtoja ovat Mobilizon, joka on avoimen lähdekoodin palvelu ja Partiful, joka taas on yrityksen ylläpitämä palvelu, mutta ei sisällä mainoksia vaan tekee rahansa juhlatuotteiden kaupalla. Mobilizonin suurin palveluntarjoaja on ranskalainen instanssi, mutta palvelun voi hyvin ottaa käyttöön täälläkin, sillä kummankaan käyttö ei vaadi kutsuttavilta rekisteröitymistä! Tapahtumien lisäksi Mobilizonissa voi luoda myös ryhmiä.
   - **Tinder** &rarr; [**Alovoa**](https://alovoa.com/). Alovoa on ilmainen, ja käyttäjää kunnioittava avoimen lähdekoodin vaihtoehto isoille deittisovelluksille. Toivoisin näkeväni sen kasvavan, mutta täytyy varoittaa että toistaiseksi porukkaa on todella harvassa, ja monet profiilit vaikuttavat feikeiltä.

![Painting. Clouds loom over a narrow strip of land, gently punctuated by far-off trees and a city skyline. The place is Rome. The weather: an impending rainstorm. The day: a late afternoon within the last decades of the 1700s. ](/images/denis-study-of-clouds.jpg "Study of Clouds with a Sunset near Rome, by Simon Alexandre Clément Denis, 1786-1801, CC0 Public Domain")

### Vaikeusaste 2: Vapauta datasi
Yllä listatuilla helpoilla muutoksilla on jo vaikutusta. Isommat muutokset vaativat himpun verran enemmän vaivaa, mutta kantavat pitkälle. Näitä askeleita noudattamalla datasi pysyy paremmin omissa käsissäsi, ja elämäsi on entistä vähemmän lukittuna johonkin tiettyyn toimijaan.

10. **Vaihda sähköpostintarjoajaasi: Gmail** &rarr; [**Protonmail**](https://proton.me). Googlen vahvin ote monista asiakkaistaan on sähköpostin kautta, koska sähköpostiosoitteen vaihtaminen on työlästä ja kestää pitkään. Se kuitenkin kannattaa. Vaikka Google ei enää vuoden 2017 jälkeen omien sanojensa mukaan ole skannannut käyttäjien sähköpostin sisältöä suoraan mainosten kohdentamiseen, [kerää se kuitenkin kaiken mahdollisen tiedon](https://www.theguardian.com/technology/2021/may/09/how-private-is-your-gmail-and-should-you-switch) maileistasi talteen. Protonmailiin vaihtaessasi osoitteeksesi tulee "@protonmail.com" tai "proton.me". Voit myös harkita esim ["@iki.fi"-osoitetta](https://iki.fi/iki/index.html), jonka saa halvalla pitkäksi aikaa ja voi uudelleenohjata mihin tahansa sähköpostiosoitteeseen. Pientä maksua vastaan voit myös hankkia oman domainnimen, esimerkiksi "@etunimisukunimi.fi". Tämä on astetta vaativampaa. Hyviä ohjeita [löytyy englanniksi](https://www.fastmail.help/hc/en-us/articles/360058753394-Custom-domains-with-Fastmail), ehkäpä kirjoitan aiheesta suomeksi joskus tulevaisuudessa. Proton on sveitsiläinen yhtiö, ja oman kokemukseni mukaan laadultaan kilpailijoita parempi. Ominaisuudet ja yksityisyyden suoja ovat huippuluokkaa. Protonin toimitusjohtaja [liehitteli](https://tildes.net/~society/1ldg/proton_ceo_tweets_support_for_donald_trumps_department_of_justice_pick_and_the_us_republican_party) hiljattain huolestuttavasti Trumpia ja USA:n republikaaneja, vaikka selvästi onkin näkemyksiltään varsin [liberaali](https://medium.com/@ovenplayer/does-proton-really-support-trump-a-deeper-analysis-and-surprising-findings-aed4fee4305e). Protonin [säätiömalli](https://proton.me/foundation) kuitenkin suojaa yhtiötä kannusteiden vinoutumiselta. Toinen vaihtoehto on esim. Norjalainen [Runbox](https://runbox.com), jota olen ehtinyt kokeilla vain pintapuolisesti. Tutanotasta en pitänyt, enkä suosittele sitä. Gmail-tunnus kannattaa pitää voimassa sen aikaa (vähintään useita kuukausia), että olet vakuuttunut että olet saanut siirrettyä kaiken viestinnän ja käyttäjätilisi uuteen osoitteeseesi, eikä ikäviä yllätyksiä synny.

11. **Vaihda pilvipalveluiden tarjoajaa: Google Drive, Onedrive, iCloud** &rarr; [**NextCloud**](https://nextcloud.com/sign-up/) Tässä osiossa vaihtoehtoja on paljon. NextCloud on hyvin toimiva avoimen lähdekoodin vaihtoehto, tosin se ei välttämättä ole aivan yhtä nopea kuin Google Drive. Äpit on saatavilla yleisimmille käyttöjärjestelmille, sekä mobiilille että pöytäkoneille. Jälleen kerran, NextCloudia tarjoavat useat eri toimijat, esim. [tab.digital](https://tab.digital/) ja [The Good Cloud](https://thegood.cloud/). Myös [Proton tarjoaa pilvipalvelua](https://proton.me/drive), joka on tosin uusi, ja sen ominaisuuksissa saattaa olla vielä [toivomisen varaa](https://www.reddit.com/r/ProtonDrive/comments/1cy5knm/your_opinion_on_proton_drive/), vaikka peruskäyttöön se voi riittää. Toinen vaihtoehto on esim. sveitsiläinen [PCloud](https://www.pcloud.com/eu), joka on saanut hyviä arvosteluja. Dropbox [ei ole kovin hyvä vaihtoehto](https://proton.me/blog/dropbox-privacy) yksityisyyden kannalta.

12. **Vapauta kalenterisi ja osoitekirjasi.** Helpoin tapa tähän on käyttää jotakin yllä mainittua NextCloud-palvelua. Voit "exportata" eli ottaa ulos kalenterisi ja osoitekirjasi tiedot käyttämästäsi [Googlen](https://takeout.google.com/takeout), [Microsoftin](https://support.microsoft.com/en-us/office/import-and-export-outlook-email-contacts-and-calendar-92577192-3881-4502-b79d-c3bbada6c8ef) tai [Applen](https://support.apple.com/fi-fi/108306) palvelusta, ja [tuoda tiedot NextCloudiin](https://docs.nextcloud.com/server/latest/user_manual/en/groupware/calendar.html) selainversiossa. NextCloudista niiden synkronointi Andorid-puhelimelle onnistuu kätevästi [DavX⁵](https://www.davx5.com/) sovelluksella ja [iPhonelle suoraan](https://docs.nextcloud.com/server/19/user_manual/pim/sync_ios.html). Synkronointi onnistuu myös esimerkiksi Macin ja Windowsin kalenterisovelluksiin.

13. **Vaihda toimisto-ohjelmistoa: Microsoft Office** &rarr; [**LibreOffice**](https://www.libreoffice.org/). On hyvä tietää mitä odottaa muutokselta. Tekstinkäsittelyssä LibreOffice Writer on Wordin veroinen, lukuunottamatta yhteistyöominaisuuksia muiden kirjoittajien kanssa, ja matemaattisten yhtälöiden lisäämistä. LibreOffice Calc korvaa hyvin Excelin tyypillisimmissä tehtävissä, mutta edistyneempiä ominaisuuksia puuttuu. LibreOffice Impress on selvästi PowerPointtia tuskallisempi käyttökokemus, ja sen kanssa kannattaa varautua kompromisseihin, tai käyttää toista työkalua, esim. [Canvaa](https://www.canva.com/). Writer ja Calc toimivat vastinpariensa tuottamien tiedostojen kanssa hyvin, Impress jotenkuten.

14. **Poista tilisi Meta Platformsin palveluista.** Facebookin, Instagramin ja WhatsAppin poistaminen on teknisesti helppoa. Mieti kuitenkin ensin mihin tarvitset näitä sovelluksia, täyttävätkö yllä olevat vaihtoehdot näitä tarpeita, ja millaisiin kompromisseihin olet valmis. Suosittelen aluksi vain hylkäämään näiden alustojen käytön joksikin aikaa ja postaamaan niihin linkin esimerkiksi uudelle Mastodon-sivullesi, mikäli päätät korvata sillä Facebookin. Jos kokeilu onnistuu ja olet riittävän tyytyväinen, voit poistaa tilit myöhemmin. Oman datan saa palveluista talteen.

15. **Poista Twitter/X -tilisi.** Tilin poistaminen on helppoa. Mieti kuitenkin jälleen mihin tarvitset tiliä, onko Mastodon tai esim. BlueSky sinulle riittävä vaihtoehto. Suosittelen jälleen kerran ensin kokeilemaan poistumista, ja poistamaan tilin kokeilujakson jälkeen.

16. **Poista TikTok-tilisi.** Tiktok on [vakoiluohjelma](https://tosdr.org/en/service/1448) siinä missä Meta Platformsin palvelutkin. Aivan vastaavanlaista vaihtoehtoa ei ole saatavilla. Suosittelen kokeilemaan elämää ilman sovellusta, ja tekemään sitten päätöksen.

### Vaikeusaste 2, osa 2: Aloita Android-puhelimesi vapauttaminen
Android on Googlen valtakuntaa, eikä useimpia Android-laitteita voi edes käyttää ilman Google-tiliä. Applellä on Googlea parempi maine käyttäjien vakoilun suhteen, mutta [Trinity College Dublinin tutkimuksen mukaan](https://www.scss.tcd.ie/doug.leith/google_play_services.php) iPhone ei välttämättä ole juurikaan Androidia parempi. Androidin erityinen ominaisuus on, että sille on olemassa erillinen avoimen lähdekoodin sovelluskauppa.

17. **Lataa [F-Droid](https://f-droid.org/en/) -sovelluskauppa Android-puhelimelle.** Koska puhelin ei luultavasti oletuksella salli muualta kuin Play-storesta ladattujen sovellusten asennusta, pitää tämä sallia asetuksissa, jotta F-Droidin saa asennettua. F-Droid kaupasta voit ladata sovelluksia Googlesta riippumattomasti. Monet yllä listatuista sovelluksista ovat saatavilla sieltä, kuten yleisesti useimmat avoimen lähdekoodin sovellukset.

18. **Katso Youtubea [Newpipen](https://f-droid.org/en/packages/org.schabi.newpipe/) kautta Androidilla.** F-Droidista saatavalla NewPipella voit katsella Youtubea anonyymisti ilman mainoksia ja sisäänkirjautumista. Silloin tällöin Youtube tekee muutoksia, ja kestää hetken aikaa ennen kuin NewPipe alkaa taas toimia.

### Vaikeusaste 3: Vapauta laitteesi

Viimeinen vaikeusaste sisältää vaihdoksen avoimen lähdekoodin käyttöjärjestelmiin tietokoneellasi ja puhelimellasi. On hyvä huomioida että tämä vaatii useiden tuntien, jopa päivien säätämistä. Suosittelen sitä vain, jos olet valmis ottamaan reilusti aikaa pähkäilyyn ja uuden oppimiseen, tai omaat jo syvälliset taidot tietokoneiden kanssa. Muussa tapauksessa pyydä tehtävään apua. Jos omistat iPhonen, ikävämpi juttu. Sen vapauttamiseen ei ole hyviä vaihtoehtoja. Useimmille tietokoneille voit kuitenkin asentaa Linux-käyttöjärjestelmän ja Android-puhelimiin lineageOS:n tai GrapheneOS:n. Tämän blogin puitteissa en edes yritä tarjota ohjetta prosessiin, vaan vain nopean yleiskuvan.

19. **Vaihda tietokoneesi käyttöjärjestelmä: Windows, MacOS** &rarr; [**Linux**](https://fi.wikipedia.org/wiki/Linux). Useimmilla tietokoneilla Linux on toimiva vaihtoehto. Läppäreistä erityisen hyvä tuki on Apple Mac, Lenovo, Dell ja HP -merkkisille koneille. Näistä HP on muuten [BDS-boikottilistalla](https://bdsmovement.net/boycott-hp). Pöytäkoneella kohtaat luultavasti vähemmän ongelmia kuin läppärillä. Joka tapauksessa Linux-käyttäjän on varauduttava reiluun määrään alkusäätöä kunnes kaikki on asetettu toimimaan hyvin, sekä siihen että ajoittain joku konfiguraatio vaatii säätämistä päivitysten myötä. Tarkista, että käyttämistäsi tärkeimmistä ohjelmistoista on Linux-versiot tai jokin vaihtoehto, joka toimii Linuxilla ja on sinulle riittävän hyvä. Mikäli et voi luopua ohjelmistosta, jota ei ole saatavilla Linuxille, on "dual boot" eli Linuxin asentaminen nykyisen käyttöjärjestelmäsi rinnalle hyvä vaihtoehto. Peruskäyttöön Linux yleensä toimii mainiosti. Linux-käyttöjärjestelmästä on hieman erilaisia paketointeja eli distroja, ja oikeastaan Linux on vain kerneli eli yksi käyttöjärjestelmän osa. Suosittelen [Fedora-linuxia](https://fedoraproject.org/), koska minulla on siitä hyviä kokemuksia. Suosituja distroja ovat myös [Linux Mint](https://linuxmint.com/) ja [Ubuntu](https://ubuntu.com/desktop). En löytänyt Suomeksi tarpeeksi laadukasta aloittelijan Linux-ohjetta, jota uskaltaisin suositella. Suosittelen etsimään Youtube-tutorialia, joka täsmää mahdollisimman hyvin tilanteeseesi. Hyvä esimerkki löytyy [täältä](https://youtu.be/uPFsPeMHP9w), kirjoitettu opas [täältä](https://fedoramagazine.org/migration-guide-from-windows-to-fedora-linux/).

20. **Vaihda puhelimesi käyttöjärjestelmä: Android** &rarr; [**/e/OS**](https://e.foundation/e-os/), [**GrapheneOS**](https://grapheneos.org/). Molemmat vaihtoehdot ovat Googlesta putsattuja Android-käyttöjärjestelmiä, joilla käytännössä kaikki Andoid-sovellukset toimivat. Itselläni toimii vastaavalla kokoonpanolla kaikki haluamani, mukaanlukien esim. verkkopankki ja HSL-sovellus. Google Play -maksujen käyttäminen ei tosin onnistu, mikä rajaa ostomahdollisuuksia monissa äpeissä. Mikäli sinulla on Google Pixel -puhelin mallia 6 tai uudempi, suosittelen GrapheneOS:ää. Muun Android-puhelimen tapauksessa suosittelen /e/OS:ää. Jälleen kerran, kunnollisten ohjeiden mahduttaminen tähän on mahdotonta, mutta ylläolevilta sivuilta löytyy yksityiskohtaiset ja laitekohtaiset ohjeet. Varaudu silti siihen, että jokin kohta vaatii pähkäilyä tai avun pyytämistä. Mikäli puhelimesi on iPhone, ei vaihtoehtoista käyttöjärjestelmää valitettavasti ole.

### Vaikeusaste 3, osa 2: Lopulliset hyvästit

Nämä ohjeet perustuvat omiin kokemuksiini, ovat suuntaa-antavia, ja luonnollisestikaan en ole vastuussa mikäli menetät jotain tärkeää tietoa. Uskon, että näillä ohjeilla kuitenkin pääset pitkälle. Tärkeintä on ettet poista tilejä liian hätiköidysti, vaan annat kunnon siirtymäajan. Luultavasti sinun kannattaa ensin käydä läpi suurin osa listan aiemmista kohdista.

21. **Poista Google-tilisi**. Suuntaa antava tarkistuslista:
- et käytä (enää) Gmailia
- olet siirtynyt toiseen kirjautumistapaan kaikissa muissa palveluissa, joihin olet aiemmin mahdollisesti kirjautunut Google-tilin kautta
- puhelimesi on iPhone, tai olet vapauttanut Android-puhelimesi
- et käytä enää Google Drivea ja Docsia ym.
- olet [ottanut talteen](https://takeout.google.com/takeout) esim. kalenterisi ja osoitekirjasi ja muut mahdollisesti käyttämäsi tiedot (ks. myös kohta 11 ja 12)
- olet valmis luopumaan youtube-tilistäsi (soittolistat ym. [saa talteen](https://takeout.google.com/takeout) ja niitä voi käyttää NewPipessa)
- olet tarkistanut mitä palveluita olet ostanut Google Playn kautta, ja olet valmis luopumaan niistä

    Onneksi olkoon! Olet nyt valmis poistamaan Google-tilisi.

22. **Poista Microsoft-tilisi**. Suuntaa antava tarkistuslista:
- et käytä (enää) Outlook-sähköpostia ja Onedrivea ja olet ottanut haluamasi tiedot talteen (ks. kohdat 11 ja 12)
- et käytä (enää) Windowsia, et ole liittänyt Microsoft-tiliäsi Windows-asennukseesi, tai olet onnistunut erottamaan ne toisistaan
- olet tarkistanut mitä muita palveluita olet käyttänyt Microsoft-tilisi kautta, ja vaihtanut käyttötapaa tai olet valmis luopumaan niistä

    Onneksi olkoon! Voit sanoa Microsoftille hyvästi (tai pahasti).

23. **Poista Apple-tilisi**. Suuntaa antava tarkistuslista:
- et käytä (enää) iCloudia ja olet ottanut haluamasi tiedot talteen (ks. kohdat 11 ja 12)
- Olet vaihtanut Android-puhelimeen (toivottavasti vapautettuun sellaiseen)
- Et käytä Mac-tietokonetta, tai olet asentanut siihen Linuxin
- Olet tarkistanut mitä palveluita olet käyttänyt AppleID:si kautta ja olet vaihtanut käyttötapaa tai valmis luopumaan niistä

  Onneksi olkoon! Voit nyt toivottaa Apple-tilisi historian romukoppaan.


![A painted view of a serene turquoise sea welcoming the departure of dozens of sailing boats. Two huts and a brick house stand on the beach, along with some people.](/images/monet-departure-boats.jpg "The Departure of the Boats, Étretat by Claude Monet, 1885, CC0 Public Domain")

## Lopuksi

Älä huoli vaikka et toteuttaisi heti puoliakaan tästä listasta. Siirtymän voi tehdä pikkuhiljaa, mutta on tärkeää että varaamme aiheelle jonkun verran aikaa, itsestään asiat eivät liiku parempaan suuntaan. Apua on myös varmasti tarjolla! Yleisesti ottaen asiaan perehtyneet ovat *enemmän kuin iloisia* auttamaan näiden asioiden kanssa. Jos luit tämän ja liityit Mastodoniin tai olet jo siellä, laita [seurauspyyntöä](https://mastodon.social/@tmheikkola) ja/tai viestiä, olisi arvokasta tietää oliko kirjoituksesta iloa!

Haluaisin myös lisätä, että vapaa digitaalinen elämä on tärkeää, mutta vielä tärkeämpää on elinkelpoinen planeetta. Ykkösprioriteettimme tulisi olla ekokriisin hidastaminen, vaikka kamppailut ovat toki yhteenkietoutuneita toisiinsa. Haluan esittää kaikille kutsun mukaan [Elokapinan](https://elokapina.fi) ja [Metsäliikkeen](https://metsaliike.info) toimintaan. Mikäli uuden aallon ympäristöliikkeet eivät houkuttele, puolueista [Vihreät](https://www.vihreat.fi/) ja [Vasemmistoliitto](https://vasemmisto.fi/) omaavat [huomattavasti muita paremmat](https://luontoliitto.fi/kysely-valtaosa-puolueista-ei-ole-sitoutunut-riittaviin-toimiin-luontokadon-pysayttamiseksi/) ympäristölinjaukset, ja tekemistä kevään vaaleissa löytyy varmasti.

**Kirjoittanut:** Topi-Matti Heikkola

Iso kiitos Federico Levalle blogialustan tarjoamisesta kirjoituksen julkaisuun. Yllä esitetyt suositukset ovat kirjoittajan omia, eivätkä välttämättä täsmää alustan omistajan näkemyksiin.

### Hyödyllisiä resursseja

* Take Control Toolkit, Center for Humane Technology: https://www.humanetech.com/take-control
* Youth Toolkit, Center for Humane Technology: https://www.humanetech.com/youth
* Surveillance Self Defence, Electronic Frontier Foundation: https://ssd.eff.org/
